# Как организовать код в Python-проекте, чтобы потом не пожалеть

10 мин
[источник](https://habr.com/ru/company/wunderfund/blog/678634/)

[Блог компании Wunder Fund](https://habr.com/ru/company/wunderfund/blog/)[Python*](https://habr.com/ru/hub/python/)[Программирование*](https://habr.com/ru/hub/programming/)[Совершенный код*](https://habr.com/ru/hub/complete_code/)

Перевод

[Автор оригинала: Guilherme Latrova](https://guicommits.com/organize-python-code-like-a-pro/)

> _Каждая минута, потраченная на организацию своей деятельности, экономит вам целый час.  
> _**Бенджамин Франклин**

Python отличается от таких языков программирования, как C# или Java, заставляющих программиста давать классам имена, соответствующие именам файлов, в которых находится код этих классов.

![](https://habrastorage.org/r/w1560/getpro/habr/upload_files/31c/274/087/31c2740877eb1154c05633ed31945c71.png)

Python — это самый гибкий язык программирования из тех, с которыми мне приходилось сталкиваться. А когда имеешь дело с чем-то «слишком гибким» — возрастает вероятность принятия неправильных решений.

-   Хотите держать все классы проекта в единственном файле `main.py`? Да, это возможно.
    
-   Надо читать переменную окружения? Берите и читайте там, где это нужно.
    
-   Требуется модифицировать поведение функции? Почему бы не прибегнуть к декоратору!?
    

Применение многих идей, которые легко реализовать, может привести к негативным последствиям, к появлению кода, который очень тяжело поддерживать.

Но, если вы точно знаете о том, что делаете, последствия гибкости Python не обязательно окажутся плохими.

Здесь я собираюсь представить вашему вниманию рекомендации по организации Python-кода, которые сослужили мне хорошую службу, когда я работал в разных компаниях и взаимодействовал со многими людьми.

### Структура Python-проекта

Сначала обратим внимание на структуру директорий проекта, на именование файлов и организацию модулей.

Рекомендую держать все файлы модулей в директории `src`, а тесты — в поддиректории `tests` этой директории:

```
<project>
├── src
│   ├── <module>/*
│   │    ├── __init__.py
│   │    └── many_files.py
│   │
│   └── tests/*
│        └── many_tests.py
│
├── .gitignore
├── pyproject.toml
└── README.md
```

Здесь `<module>` — это главный модуль проекта. Если вы не знаете точно — какой именно модуль у вас главный — подумайте о том, что пользователи проекта будут устанавливать командой `pip install`, и о том, как, по вашему мнению, должна выглядеть команда `import` для вашего модуля.

Часто имя главного модуля совпадает с именем всего проекта. Но это — не некое жёсткое правило.

#### Аргументы в пользу директории src

Я видел множество проектов, устроенных по-другому.

Например, в проекте может отсутствовать директория `src`, а все модули будут просто лежать в его корневой директории:

```
non_recommended_project
├── <module_a>/*
│     ├── __init__.py
│     └── many_files.py
│
├── .gitignore
│
├── tests/*
│    └── many_tests.py
│
├── pyproject.toml
│
├── <module_b>/*
│     ├── __init__.py
│     └── many_files.py
│
└── README.md
```

Уныло смотрится проект, в структуре которого нет никакого порядка из-за того, что его папки и файлы просто расположены по алфавиту, в соответствии с правилами сортировки объектов в IDE.

Главная причина, по которой рекомендуется пользоваться папкой `src`, заключается в том, чтобы активный код проекта был бы собран в одной директории, а настройки, параметры CI/CD, метаданные проекта находились бы за пределами этой директории.

Единственный минус такого подхода заключается в том, что, без дополнительных усилий, не получится воспользоваться в своём коде командой вида `import module_a`. Для этого потребуется кое-что сделать. Ниже мы поговорим о том, как решить эту проблему.

### Именование файлов

#### Правило №1: тут нет файлов

Во-первых — в Python нет таких сущностей, как «файлы», и я заметил, что это — главный источник путаницы для новичков.

Если вы находитесь в директории, содержащей файл `__init__.py`, то это — директория, включающая в себя модули, а не файлы.

Рассматривайте каждый модуль, как пространство имён.

Я говорю о «пространстве имён», так как нельзя сказать с уверенностью — имеется ли в модуле множество функций и классов, или только константы. В нём может присутствовать практически всё что угодно, или лишь несколько сущностей пары видов.

#### Правило №2: если нужно — держите сущности в одном месте

Совершенно нормально, когда в одном модуле имеется несколько классов. Так и стоит организовывать код (но, конечно, только если классы связаны с модулем).

Выделяйте классы в отдельные модули только в том случае, если модуль становится слишком большим, или если его разные части направлены на решение различных задач.

Часто встречается мнение, что это — пример неудачного приёма работы. Те, кто так считают, находятся под влиянием опыта, полученного после использования других языков программирования, которые принуждают к другим решениям (например — это Java и C#).

#### Правило №3: давайте модулям имена, представляющие собой существительные во множественном числе

Давая модулям имена, следуйте общему правилу, в соответствии с которым эти имена должны представлять собой существительные во множественном числе. При этом они должны отражать особенности предметной области проекта.

Правда, у этого правила есть и исключение. Модули могут называться `core`, `main.py` или похожим образом, что указывает на то, что они представляют собой некую единичную сущность. Подбирая имена модулей, руководствуйтесь здравым смыслом, а если сомневаетесь — придерживайтесь вышеприведённого правила.

#### Реальный пример именования модулей

Вот мой проект — [Google Maps Crawler](https://github.com/guilatrova/GMaps-Crawler), созданный в качестве примера.

Этот проект направлен на сбор данных из Google Maps с использованием Selenium и на их представление в виде, удобном для дальнейшей обработки ([тут](https://guicommits.com/selenium-example-with-python-gmaps/), если интересно, можно об этом почитать).

Вот текущее состояние дерева проекта (тут выделены исключения из правила №3):

```
gmaps_crawler
├── src
│   └── gmaps_crawler
│        ├── __init__.py
│        ├── config.py (форма единственного числа)
│        ├── drivers.py
│        ├── entities.py
│        ├── exceptions.py
│        ├── facades.py
│        ├── main.py (форма единственного числа)
│        └── storages.py
│
├── .gitignore
├── pyproject.toml
└── README.md
```

Весьма естественным кажется такой импорт классов и функций:

```
from gmaps_crawler.storages import get_storage
from gmaps_crawler.entities import Place
from gmaps_crawler.exceptions import CantEmitPlace
```

Можно понять, что в `exceptions` может иметься как один, так и множество классов исключений.

Именование модулей существительными множественного числа отличается следующими приятными особенностями:

-   Модули не слишком «малы» (в том смысле, что предполагается, что один модуль может включать в себя несколько классов).
    
-   Их, если нужно, в любой момент можно разбить на более мелкие модули.
    
-   «Множественные» имена дают программисту сильное ощущение того, что он знает о том, что может быть внутри соответствующих модулей.
    

### Именование классов, функций и переменных

Некоторые программисты считают, что давать сущностям имена — это непросто. Но если заранее определиться с правилами именования, эта задача становится уже не такой сложной.

#### Имена функций и методов должны быть глаголами

Функции и методы представляют собой действия, или нечто, выполняющее действия.

Функция или метод — это не просто нечто «существующее». Это — нечто «действующее».

Действия чётко определяются глаголами.

Вот — несколько удачных примеров из реального проекта, над которым я раньше работал:

```
def get_orders():
    ...
def acknowledge_event():
    ...
def get_delivery_information():
    ...
def publish():
    ...
```

А вот — несколько неудачных примеров:

```
def email_send():
    ...
def api_call():
   ...
def specific_stuff():
   ...
```

Тут не очень ясно — возвращают ли функции объект, позволяющий выполнить обращение к API, или они сами выполняют какие-то действия, например — отправку письма.

Я могу представить себе такой сценарий использования функции с неудачным именем:

```
email_send.title = "title"
email_send.dispatch()
```

У рассмотренного правила есть и некоторые исключения:

-   Создание функции `main()`, которую вызовут в главной точке входа приложения — это хороший повод нарушить это правило.
    
-   Использование `@property` для того, чтобы обращаться с методом класса как с атрибутом, тоже допустимо.
    

#### Имена переменных и констант должны быть существительными

Имена переменных и констант всегда должны быть существительными и никогда — глаголами (это позволяет чётко отделить их от функций).

Вот примеры удачных имён:

```
plane = Plane()
customer_id = 5
KEY_COMPARISON = "abc"
```

Вот — неудачные имена:

```
fly = Plane()
get_customer_id = 5
COMPARE_KEY = "abc"
```

А если переменная или константа представляют собой список или коллекцию — им подойдёт имя, представленное существительным во множественном числе:

```
planes: list[Plane] = [Plane()] # Даже если содержит всего один элемент
customer_ids: set[int] = {5, 12, 22}
KEY_MAP: dict[str, str] = {"123": "abc"} # Имена словарей остаются существительными в единственном числе
```

#### Имена классов должны говорить сами за себя, но использование суффиксов — это нормально

Отдавайте предпочтение именам классов, понятным без дополнительных пояснений. При этом можно использовать и суффиксы, вроде `Service`, `Strategy`, `Middleware`, но — только в крайнем случае, когда они необходимы для чёткого описания цели существования класса.

Всегда давайте классам имена в единственном, а не во множественном числе. Имена во множественном числе напоминают имена коллекций элементов (например — если я вижу имя `orders`, то я полагаю, что это — список или итерируемый объект). Поэтому, выбирая имя класса, напоминайте себе, что после создания экземпляра класса в нашем распоряжении оказывается единственный объект.

#### Классы представляют собой некие сущности

Классы, представляющие нечто из бизнес-среды, должны называться в соответствии с названиями связанных с ними сущностей (и имена должны быть существительными!). Например — `Order`, `Sale`, `Store`, `Restaurant` и так далее.

#### Пример использования суффиксов

Представим, что надо создать класс, ответственный за отправку электронных писем. Если назвать его просто `Email`, цель его существования будет неясна.

Кто-то может решить, что он может олицетворять некую сущность:

```
email = Email() # Предполагаемый пример использования
email.title = "Title"
email.body = create_body()
email.send_to = "guilatrova.dev"

send_email(email)
```

Такой класс следует назвать `EmailSender` или `EmailService`.

### Соглашения по именованию сущностей

Следуйте этим соглашениям по именованию сущностей:

![[Pasted image 20230324163542.png]]

#### Отступление о «приватных» методах

Если имя метода выглядит как `__method(self)` (любой метод, имя которого начинается с двух символов подчёркивания), то Python не позволит внешним классам/методам вызывать этот метод обычным образом. Некоторые, узнавая об этом, считают, что это нормально. 

Тем, кто, вроде меня, пришёл в Python из C#, может показаться странным то, что (пользуясь вышеприведённым руководством) метод класса нельзя защитить.

Но у Гвидо ван Россума есть достойная причина считать, что на это есть веские основания: «Мы все тут взрослые, ответственные люди».

Это значит, что если вы знаете, что не должны вызывать метод, тогда вы и не будете этого делать — если только не абсолютно уверены в своих действиях.

В конце концов, если вы и правда решите вызвать некий приватный метод, то вы для этого сделаете что-то неординарное (в C# это называется Reflection).

Поэтому давайте своим приватным методам/функциям имена, начинающиеся с одного символа подчёркивания, указывающего на то, что они предназначены лишь для внутреннего использования, и смиритесь с этим.

### Когда создавать функцию, а когда — класс?

Мне несколько раз задавали вопрос, вынесенный в заголовок этого раздела.

Если вы следуете рекомендациям, приведённым выше, то ваши модули будут понятными, а понятные модули — это эффективный способ организации функций:

```python
from gmaps_crawler import storages

storages.get_storage()  # Похоже на класс, но экземпляр не создаётся, а имя - это существительное во множественном числе
storages.save_to_storage()  # Так может называться функция, хранящаяся в модуле
```

Иногда в модуле можно разглядеть некое подмножество чем-то связанных функций. В таких случаях подобные функции имеет смысл выделить в класс.

#### Пример группировки подмножества функций

Предположим, имеется уже встречавшийся нам модуль `storages` с 4 функциями:

```python
def format_for_debug(some_data):
    ...

def save_debug(some_data):
    """Выводит данные на экран"""
    formatted_data = format_for_debug(some_data)
    print(formatted_data)


def create_s3(bucket):
    """Создаёт бакет s3, если он не существует"""
    ...

def save_s3(some_data):
    s3 = create_s3("bucket_name")
    ...
```

S3 — это облачное хранилище Amazon (AWS), подходящее для хранения любых данных. Это — нечто вроде Google Drive для программ.

Проанализировав этот код, мы можем сказать следующее:

-   Разработчик может сохранять данные в режиме отладки (`save_debug`) (они просто выводятся на экран), или в S3 (`save_s3`) (они попадают в облако).
    
-   Функция `save_debug` использует функцию `format_for_debug`.
    
-   Функция `save_s3` использует функцию `create_s3`.
    

Тут я вижу две группы функций, но не нахожу причины хранить их код в разных модулях, так как они, вроде бы, невелики. Поэтому меня устроит их оформление в виде классов:

```python
class DebugStorage:
    def format_for_debug(self, some_data):
        ...

    def save_debug(self, some_data):
        """Выводит данные на экран"""
        formatted_data = self.format_for_debug(some_data)
        print(formatted_data)


class S3Storage:
    def create_s3(self, bucket):
        """Создаёт бакет s3, если он не существует"""
        ...

    def save_s3(self, some_data):
        s3 = self.create_s3("bucket_name")
        ...
```

Вот эмпирическое правило, помогающее решить вопрос о функциях и классах:

-   Всегда начинайте с функций.
    
-   Переходите к классам в том случае, если у вас возникает ощущение, что вы можете сгруппировать различные подмножества функций.
    

### Создание модулей и точки входа в приложение

У каждого приложения есть точка входа.

То есть — имеется единственный модуль (другими словами — файл), который запускает приложение. Это может быть как отдельный скрипт, так и большой модуль.

Когда бы вы ни создавали точку входа в приложение — обязательно добавьте в код проверку на то, что этот код выполняется, а не импортируется:

```python
def execute_main():
    ...


if __name__ == "__main__":  # Добавьте это условие
    execute_main()
```

Сделав это, вы обеспечите то, что импорт этого кода не приведёт к его случайному выполнению. Выполняться он будет только в том случае, если будет запущен явным образом.

#### Файл __main__.py

Вы, возможно, заметили, что некоторые Python-пакеты можно вызывать, пользуясь ключом `-m`:

```shell
python -m pytest
python -m tryceratops
python -m faust
python -m flake8
python -m black
```

Система относится к таким пакетам почти как к обычным утилитам командной строки, так как запускать их ещё можно так:

```shell
pytest
tryceratops
faust
flake8
black
```

Для того чтобы оснастить ваш проект такой возможностью — нужно добавить файл `__main.py__` в главный модуль:

```
<project>
├── src
│   ├── example_module Главный модуль
│   │    ├── __init__.py
│   │    ├── __main__.py Добавьте сюда этот файл
│   │    └── many_files.py
│   │
│   └── tests/*
│        └── many_tests.py
│
├── .gitignore
├── pyproject.toml
└── README.md
```

И не забудьте, что и тут, в файле `__main__.py`, понадобится проверка `__name__ == "__main__"`.

Когда вы установите свой модуль — вы сможете запускать его командой вида `python -m example_module`.
